\documentclass[french,11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath,amsmath,amssymb}
\usepackage{enumitem,kantlipsum}
\usepackage{sectsty}
\usepackage{authblk}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage[lined,commentsnumbered,boxed]{algorithm2e}
\usepackage{xspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{url}
\usepackage{float}
\usepackage[top=1.5cm,bottom=1.5cm,margin=2.5cm]{geometry}

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}

\definecolor{vert}{RGB}{0,153,51}

\providecommand{\keywords}[1]{\textbf{\textit{Keywords:}} #1}
\bibliographystyle{apalike}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
	pdfauthor={Paul GEHIN},
	pdftitle={Rapport de stage},
	pdfsubject={Étudiant 1A ENSAI},
	colorlinks=true,
	urlcolor = blue
}

\setcounter{tocdepth}{1}
%\setlength{\parindent}{0pt}

\graphicspath{{Images/}}
\begin{document}

\hypersetup{pageanchor=false}

\begin{titlepage}

\begin{center}

\textsc{{\LARGE École nationale de la statistique \\et de l'analyse de l'information}} \\ %nom de l'école
\vspace{5mm}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{ensai_logo}\\[1.0 cm] %logo de l'école

\textsc{\LARGE Stage}\\[0.5cm]
{\Large Étudiant 1A}\\ [1cm]

% Title
\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries Rapport de stage}\\[0.4cm]

\HRule \\[1.5cm]

% Author and supervisor

\begin{flushleft} \Large
\emph{Stagiaire:}\\
Paul \textsc{Gehin} \\
\end{flushleft}

\begin{flushright} \Large
\emph{Maître de stage:} \\
Frédéric \textsc{Comte} \\
\end{flushright}

\vfill

{\large Juin/Juillet 2018}
\end{center}
\end{titlepage} 


\begin{minipage}{0.95\textwidth}
	\tableofcontents
	\vspace{2.5cm}
	\listoffigures
\end{minipage}


\newpage

\hypersetup{pageanchor=true}

\section*{I~ Structure d'accueil}
\addcontentsline{toc}{section}{I~~~~ Structure d'accueil}

La Direction générale de l'INSEE est structurée en six directions nationales : Secrétariat
général, DSDS (statistiques démographiques et sociales), DSE (statistiques d'entreprise),
DDAR (diffusion et action régionale), DMCSI (méthodologie, coordination statistique et
internationale), DESE (études et synthèses économiques). L'Inspection générale de l'INSEE et
les agents rattachés au Directeur général sont regroupés avec le Secrétariat général.

Le service informatique dans lequel j'ai effectué mon stage est pour l'instant rattaché au Secrétariat général.


\begin{figure}[H]
	\centering
	\caption{Organigramme détaillé}
	\label{organigramme}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Organigramme_total}\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Organigramme}
\end{figure}


\subsection*{activité de l’unité d’accueil}

Dans le cadre de la création de la DSI, une nouvelle unité "innovation et stratégie du système d'information" aux cotés du département de la production et des infrastructures informatiques d'une part et du département des applications et projets.
Dans cette future unité, une division innovation et instruction technique est créée.
Mon stage est en lien avec les travaux précurseurs de cette division et auprès des personnes qui seront affectées en septembre dans cette division.

L'objectif de cette division sera de promouvoir l'innovation dans la statistique publique au coté du SSPLAB.
Un des enjeux de la division sera de permettre à tous de créer et de faire preuve d'esprit d'initiative en leur fournissant des conditions de travail et un cadre organisationnel pour ces travaux.
Un autre sera de fournir aux agents des moyens techniques allant au delà de l'existant en production et c'est le développement de cette plateforme innovation qui fait l'objet de mon stage.
En particulier les domaines d'études prioritaires concernent la mouvance devops afin de raccourcir les cycles de développement et répondre aux exigences des cycles courts de publication des statistiques mais aussi la thématique du Big Data et plus généralement de rendre accessible aux plus grand nombre les outils de la datascience.

\subsection*{poids et organisation des syndicats}

Les syndicats étant organisé par ministère, on trouve une organisation de différents syndicats.
En effet, FO INSEE, UNSA INSEE, UGA INSEE, CGT INSEE, etc. sont représentés au niveau des établissements par des sections.
Les sections sont chargées de représenter les salariés et de se mobiliser sur divers sujets.
Par exemple, les sections CFE-CGC, CGT, FO et SUD de la DG sont intervenues début juin en faveur des agents de l'AGRAF pour de meilleures conditions de travail (pétition). Leur cadre d'action est donc plus étendu que le simple personnel de l'INSEE.

\subsection*{dimension sécurité}

Les armoires et caissons dans les bureaux du White sont équipés de serrures.
Chaque agent possède des tiroirs dotés de serrures à son bureau.
Des serrures équipent également la majorité des portes d'entrée.
Concernant les entrées, elles sont verrouillées (sauf entrée principale) suivies de portiques.
Ces dispositifs sont déverrouillables grâce à des cartes personnelles disposant de droits divers (accès salle serveurs ou non par exemple).
Les visiteurs quant à eux empruntent une carte temporaire en échange d'une pièce d'identité permettant seulement l'accès via les portiques de l'entrée principale.
Ces accès sont surveillés par caméra ainsi que par des agents sécurité incendie.

En cas d'incendie, les agents doivent évacuer le White en prenant les escaliers les plus proches et se regrouper dans une à proximité du bâtiment (rue Marcel Sembat).
J'ai d'ailleurs pû participer à un exercice d'évacuation durant mon stage : l'ensemble des agents étant sortis en un peu plus de deux minutes.

Cependant, la sécurité conserve des lacunes : absences régulières d'agents de sécurités aux entrée secondaires, portes s'ouvrant sur la cour intérieure ou encore gardes-corps d'environ 1m sur les terrasses.

Les risques aux travail sont majoritairement composés de risques psycho-sociaux (environ 80 \% des situations à risques) et concernent surtout liées aux exigences du travail et aux rapports sociaux, aux relations de travail.
Cependant, les risques ne sont pas à sous-estimés car plus de 13 \% des agents sont exposés à des risques de type environnement physique.

\subsection*{dimension hygiène}

On note rapidement l'importance de la propreté du lieu de travail. En effet, des agents d'entretiens interviennent tous les matins pour nettoyer les espaces communs ainsi que les bureaux (soin particulier à l'espace de travail -clavier).

Bien que les bureaux soient dotés de corbeilles (petite corbeille de table pour des déchets non périssables ainsi que des corbeilles à papier) chaque agent doit déposer ses déchets aux points de collecte prévus à chaque étage, à proximité des imprimantes partagées, à l'espace kitchenette et dans les salles de réunion. Ce tri sélectif inclut le papier, les cartouches d'impression, les emballages recyclables (plastique, aluminium, etc.) et le verre.





\newpage

\section*{II~ Expérience personnelle}
\addcontentsline{toc}{section}{II~~~ Expérience personnelle}



\begin{enumerate}[listparindent=\parindent]
\item \textbf{Familiarisation avec les outils}\par
Dans un premier temps, je me suis familiarisé avec les outils dont j'allais me servir durant mon stage : Docker et Marathon. Après quelques recherches de documentations, tutoriels et tests, j'estimais temps de commencer l'élément le plus important de mon stage : ce rapport.
\item \textbf{Utilisation gitlab}\par
Cependant, un esprit malin avait volé mes programmes ne me laissant qu'un navigateur internet! Il m'a donc fallu improviser. Je suis alors allé sur gitlab car celui-ci supporte la génération \LaTeX. De plus, grâce à la fonctionnalité gitlab pages, ce rapport était (et est toujours) disponible à tout l'INSEE via \url{https://q8blxo.pages.innovation.insee.eu/rapport/}. En effet, à chaque modification de mon dépôt, gitlab recompile mon rapport \LaTeX \, et le publie sur l'intranet ce qui permet une intégration en continue (cf. \hyperref[Git]{figure 2} en annexe).
\item \textbf{Création poste Ubuntu sur Marathon}\par
Malheureusement, l'utilisation de l'IDE de gitlab n'est pas appropriée à la génération de documents (pas d'auto-complétion, de correcteur orthographique, de prévisualisation, etc.). Il me fallait donc utiliser mes connaissances fraîchement acquises sur Docker et Marathon pour déployer un service permettant ces fonctions. Je me suis alors attelé à la tâche de créer un poste de travail Ubuntu à distance, a y implémenter différents programmes et satisfait de mon travail je suis rentré chez moi. Cependant, horreur! mon travail avait disparu le lendemain! Évidemment, le travail sur un conteneur n'est pas pérenne. Je refis donc la même chose, mais cette fois dans une image pérenne. Il me suffira donc de déployer cette image à chaque fois que j'aurai besoin d'écrire dans mon rapport. Pour ce faire, j'ai créé un contrat Marathon (cf. \hyperref[Marathon]{figure 3} en annexe) permettant de lancer ou arrêter correctement cette image sur simple demande.
\item \textbf{Création d'une paire de clefs SSH}\par
J'ai également généré une paire de clefs SSH afin de pouvoir communiquer avec gitlab via ce nouveau poste de travail. La clef publique est conservée par gitlab tandis que la clef privée est stockée sous forme chiffrée dans un dépôt.
\item \textbf{Généralisation sur Onyxia (\url{https://onyxia.beta.innovation.insee.eu})}\par
Je me rend alors compte que mon utilisation de ce service peut être généralisée à une bonne partie de l'INSEE. En effet, les agents ne générant que du contenu écrit rentrent parfaitement dans le cadre de ce service. Je rajoute donc mon application aux services disponibles sur Onyxia
\item \textbf{Élargissement de la clientèle (ubuntu-dev/doc/stats)}\par
Afin de mieux ciblé les besoins de chacun, j'ai créé différents postes de travail: orientation développement, traitement de texte ou statistiques (cf. \hyperref[ubuntu]{figure 4} en annexe).
\item \textbf{Généralisation clefs sur Onyxia}\par
Après avoir créé différents postes de travail permettant de travailler facilement avec git, il fallait ensuite faciliter la prise de contact avec gitlab. Pour ce faire, j'ai développé une génération de clefs SSH sur Onyxia (à l'aide du poste de travail orienté développement que j'avais créé quelque temps auparavant). L'utilisateur n'a donc plus qu'à aller dans l'onglet "Mon Compte" pour initialiser ou réinitialiser sa paire de clefs SSH puis de simplement coller sa clef publique dans ses paramètres gitlab.
\item \textbf{Développement Onyxia}\par
Afin de poursuivre dans cet élan de développement, j'ai effectué quelques modifications sur Onyxia tel que l'affichage de plusieurs URL si le service possède plusieurs ports exposés ou l'affichage des données non modifiables sous forme de champs grisés pré-remplis.
%\item \textbf{?????}\par
%Ensuite, on se sait pas trop...
%\item \textbf{Profits}\par
%Mais on sait qu'à la fin, il y a des profits.
\end{enumerate}

\newpage

\section*{III~ Bilan professionnel et personnel}
\addcontentsline{toc}{section}{III~~ Bilan professionnel et personnel}

\subsection*{Connaissances nouvelles}


Ce stage m'a permis de découvrir de nouvelles méthodes informatiques. Ainsi, je suis maintenant familier avec la conteneurisation, la répartition de charge, le calcul distribué, etc.

Cependant, j'ai surtout appris des langages informatiques et à rechercher de l'information.\\
J'ai développer particulièrement avec JavaScript et React-Redux. J'ai ainsi pû comprendre le raisonnement flux Redux derrière l'actualisation des sites web de type "single-page application" et apprendre comment rendre l'expérience utilisateur plus fluide.\\
J'ai également appris à chercher dans le travail d'autrui afin de comprendre une fonction ou un programme.
De plus, j'ai passé beaucoup de temps à lire des documentations.
Ainsi, j'ai développer la compréhension de la structure classique des documentions en ligne.



\subsection*{Identification du mode du travail}

Durant ce stage, j'ai découvert le mode du travail au sein de la statistique publique.
C'est une double découverte pour moi car c'est la première fois que je travaille au sein d'un organisme public et également la première fois que j'effectue un travail de bureau.\\
J'ai ainsi pû expérimenter les conditions de travail en temps qu'agent de l'INSEE (horaires, congés, quantité de travail, exigences, etc.) qui différent complètement de ce j'ai connu auparavant.

\subsection*{Difficultés abordées}

Mon manque d'expérience en développement est la principale source de difficulté rencontrée lors de mon stage.\\
Effectivement, lorsque j'ai dû développer Onyxia ainsi que son API, je me suis heurté à un problème de taille : l'architecture du code.
J'ai ainsi dû apprendre à correctement organisé mes différents fichiers de manière à être clair et à respecter certaines normes tacites.
Cet aspect est d'ailleurs très important car permet à n'importe qui de facilement trouver la fonction qu'il recherche.

D'autres difficultés au niveau de l'infrastructure ont étés rencontrées telles que des problèmes de connexion à internet ou des ralentissements du poste de travail local.

\subsection*{Propositions d'améliorations du stage}

Au début de mon stage, j'hésitait entre m'orienter vers une carrière plus informatique ou une carrière plus statistique et ce stage m'a permis de me faire une plutôt bonne idée de la filière informatique de l'INSEE.
Cependant, la différence entre l'idée que se l'on fait du service et la réalité du terrain ne me fait que poser plus de questions sur la filière statistique. Ce qui ne pourra alors qu'être résolu avec un poste en filière statistique.\\
Cependant, cela impose de ne pas passer de master en troisième année de l'ENSAI mais plutôt en formation continue ou alors de s'orienter sans être absolument sûr de son choix de filière.\\
Un amélioration possible serait alors la possibilité d'effectuer plusieurs stages plus courts (de 4 semaines comme les internes par exemple) dans des services différents.




\newpage

\appendix

\section*{IV~ Annexe}
\addcontentsline{toc}{section}{IV~~ Annexe}


\lstset{
	string=[s]{"}{"},
	stringstyle=\color{black},
	comment=[l]{:},
	morecomment=[l]{-},
	commentstyle=\color{violet},
	linewidth=\textwidth,
	frame=shadowbox,
	escapechar=`,
	breaklines=true,
}


\begin{figure}[H]
	\centering
	\caption{Développement continu de mon rapport sur gitlab}
	\label{Git}
	Ces informations sont stockées dans un fichier nommé .gitlab-ci.yml à la racine du projet.
	\begin{lstlisting}
variables:
	GIT_SSL_NO_VERIFY: "1"

pages:
	stage: deploy
	image: tianon/latex
	script:
	- latexmk -pdf rapport.tex
	- mkdir .public
	- mv rapport.pdf .public/rapport.pdf
	- mv index.html .public
	- mv style.css .public
	- mv index.js .public
	- mv guide_stages_Attaches_2017_2018_VF.pdf .public/guide_stages_Attaches_2017_2018_VF.pdf
	- mv .public public
	artifacts:
		paths:
		- public
	only:
	- master
	
	\end{lstlisting}
\end{figure}

\lstset{
	string=[s]{"}{"},
	stringstyle=\color{violet},
	comment=[l]{:},
	commentstyle=\color{black},
	linewidth=\textwidth,
	frame=shadowbox,
	escapechar=`,
	breaklines=true,
}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\caption{Exemple de contrat Marathon}
	\label{Marathon}
	\tiny
	\begin{lstlisting}
{
	"labels": {
		"ONYXIA_TITLE": "Poste Ubuntu pour mon rapport",
		"ONYXIA_LOGO": "https://encrypted-tbn0.gstatic.com/images?q=tbn:ANd9GcTQNgLtCzvdT7B5ASszMYHfkUF2Tik4o5LR0HEvet_rDdGlvwFD",
		"HAPROXY_GROUP": "external",
		"ONYXIA_SUBTITLE": "ubuntu-doc",
		"ONYXIA_STATUS": "alpha",
		"ONYXIA_DESCRIPTION": "VNC remote desktop avec outils de traitement de texte",
		"ONYXIA_URL": "https://q8blxo-ubuntu-doc--5450497405291441005.alpha.innovation.insee.eu/vnc.html",
		"HAPROXY_0_FRONTEND_HEAD": "",
		"HAPROXY_0_FRONTEND_BACKEND_GLUE": "",
		"ONYXIA_NAME": "ubuntu-doc",
		"ONYXIA_SCM": "https://git.stable.innovation.insee.eu/innovation/ubuntu-desktop",
		"HAPROXY_0_VHOST": "q8blxo-ubuntu-doc--5450497405291441005.alpha.innovation.insee.eu"
	},
	"id": "/users/q8blxo/ubuntu-doc--5450497405291441005",
	"backoffFactor": 1.15,
	"backoffSeconds": 1,
	"cmd": " mkdir /root/.ssh/ && gpg -d --passphrase \"5tuDMIxPDGHHSwRg\" --batch --yes -o /root/.ssh/id_rsa /mnt/mesos/sandbox/*.gpg && chmod 600 /root/.ssh/id_rsa && ssh-keyscan -p 22222 -H git.stable.innovation.insee.eu >> /root/.ssh/known_hosts && git config --global user.email \"paul.gehin@insee.fr\" && git config --global user.name \"Paul Gehin\" &&  /dockerstartup/vnc_startup.sh --wait ",
	"container": {
		"portMappings": [
			{
				"containerPort": 6901,
				"hostPort": 0,
				"protocol": "tcp",
				"servicePort": 10171
			}
		],
		"type": "DOCKER",
		"volumes": [],
		"docker": {
			"image": "docker-registry.beta.innovation.insee.eu/innovation/ubuntu-doc",
			"forcePullImage": true,
			"privileged": true,
			"parameters": [
				{
					"key": "shm-size",
					"value": "512m"
				}
			]
		}
	},
	"cpus": 2,
	"disk": 0,
	"env": {
		"VNC_PW": "raccourci",
		"DOCKER_EXTRA_OPTS": "--registry-mirror http://registry-cache.beta.innovation.insee.eu --insecure-registry=docker-registry.beta.innovation.insee.eu"
	},
	"fetch": [
		{
			"uri": "https://minio.alpha.innovation.insee.eu/onyxia/q8blxo_rsa.gpg",
			"extract": false,
			"executable": false,
			"cache": false
		}
	],
	"healthChecks": [
		{
			"gracePeriodSeconds": 300,
			"intervalSeconds": 60,
			"maxConsecutiveFailures": 3,
			"portIndex": 0,
			"timeoutSeconds": 15,
			"delaySeconds": 15,
			"protocol": "MESOS_TCP",
			"ipProtocol": "IPv4"
		}
	],
	"instances": 1,
	"maxLaunchDelaySeconds": 3600,
	"mem": 10240,
	"gpus": 0,
	"networks": [
		{
			"mode": "container/bridge"
		}
	],
	"requirePorts": false,
	"upgradeStrategy": {
		"maximumOverCapacity": 1,
		"minimumHealthCapacity": 1
	},
	"killSelection": "YOUNGEST_FIRST",
	"unreachableStrategy": {
		"inactiveAfterSeconds": 0,
		"expungeAfterSeconds": 0
	},
	"constraints": []
}
	\end{lstlisting}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
	\centering
	\caption{Postes de travail déployés durant mon stage}
	\label{ubuntu}
	\includegraphics[width=\textwidth]{ubuntu}
\end{figure}


\end{document}